\documentclass{beamer}

%\usepackage{tikz}
\usepackage{xcolor}

\usepackage{beamerthemesplit}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{colortbl}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{verbatim}

%\usepackage{comment}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}

\usepackage{ulem}

\usetheme{Boadilla}

\definecolor{darkgreen}{rgb}{0.10,0.7,0.0}

%\newenvironment{redenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=red}}}{}
%\newenvironment{greenenv}{\only{\setbeamercolor{local structure}{fg=darkgreen}}}{}

\title{Разработка функционального аналога БД PPDS DataGuide (ИФВЭ) для POSIX-совместимых ОС}


\author{О.В.Зенин, {Г.С.Латышев}}

\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}


\begin{document}



\frame{
\titlepage
}


\frame{ \frametitle{Particle Physics Data System, ИФВЭ, 1976 -- 2017... } %\label{RIP}

  \href{http://hermes.ihep.su:8001/bdms\_intro.ps}{http://hermes.ihep.su:8001/bdms\_intro.ps}\\[1ex]


	   {\bf БД DataGuide} $\sim$ ``SPIRES на стероидах''

   \small
  
  \begin{itemize}
	 \item 1 запись -- 1 экспериментальная статья (33716 с 1895 по 2011 г.)
         \item запись об эксперименте: ускоритель, детектор, эксперимент, коллаборация, 
		 реакции, кинематика, измеряемые величины, 
		 изучавшиеся частицы
          \item журнальная ссылка и/или на препринты/arXiv, авторы, 
	   название статьи, абстракт, ссылки (в т.ч. на предварительные/окончательные результаты
	   того же измерения)
   \item данные хранятся не текстом, а в виде выражений на языке PPDL 
	   \begin{itemize}
	     \item словарь в отдельной БД, задает слова языка, но не cинтаксис
	     \item синтаксис задан в коде СУБД
	    \end{itemize}
	\end{itemize}

	\vspace*{-1ex}

   \textcolor{red}{Чем это лучше SPIRES:} поиск по реакции и наблюдаемым:

   {\scriptsize\tt re = e+ e- $\to$ pi+ pi-; and dd = cs; and b = $<$ 2 gev (ecm); and ac $\sim\sim$ novo; }

   {\scriptsize\tt ac = serp; and re $\sim\sim$ pi- be $\to$ YY; and p = exotic; }

   {\scriptsize\tt  re = $[$ is.S != 0 \&\& is.S = -fs.S $]$; and ( ac = serp; or ac = cern-ps; ); }

}
\frame{ \frametitle{Particle Physics Data System, ИФВЭ, 1976 -- 2017... } \label{RIP}

  \href{http://hermes.ihep.su:8001/bdms\_intro.ps}{http://hermes.ihep.su:8001/bdms\_intro.ps}\\[1ex]


	   {\bf БД DataGuide} $\sim$ ``SPIRES на стероидах''

   \small
  
  \begin{itemize}
	 \item 1 запись -- 1 экспериментальная статья (33716 с 1895 по 2011 г.)
         \item запись об эксперименте: ускоритель, детектор, эксперимент, коллаборация, 
		 реакции, кинематика, измеряемые величины, 
		 изучавшиеся частицы
          \item журнальная ссылка и/или на препринты/arXiv, авторы, 
	   название статьи, абстракт, ссылки (в т.ч. на предварительные/окончательные результаты
	   того же измерения)
   \item данные хранятся не текстом, а в виде выражений на языке PPDL 
	   \begin{itemize}
	     \item словарь в отдельной БД, задает слова языка, но не cинтаксис
	     \item синтаксис задан в коде СУБД
	    \end{itemize}
	\end{itemize}

	\vspace*{4ex}


   {\bf Чем это хуже SPIRES:} 
   недоступно внешним пользователям, код ($\gtrsim 10^5$ строк, $\sim$10 человеко-лет) привязан к VMS, 
   не переносится на Unix $\Rightarrow$ \fbox{\bf R.I.P}.

}

\frame{ \frametitle{PPDS DataGuide ... }
\mbox{
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\small
	Запись в DataGuide 
	имеет вид дерева с листьями вида {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ},
	где {\tt ЗНАЧЕНИЕ} -- выражение на языке PPDL, например:
	
	 - реакция:
	
	{\tt\scriptsize pi- nucleon $\to$ nucleon pi+ 2pi- gamma;}

	 - пучки:

	{\tt\scriptsize B = 37 GeV (Plab);} \hfill .... \textcolor{blue}{$\Rightarrow$}

	 - реакция с каскадным распадом:

	{\tt\scriptsize f1(1285) $\to$ phi(1020) $<$ k+ k- $>$ gamma},



	\vspace*{3ex}


	$[$ Пример запроса к DataGuide: 

	{\tt \small
	de = ves; \\
	and re {\scriptsize $\sim\sim$} pi- YY $\to$ f1(1285) YY; \\
	and p = eta(1475);
	}
	$]$ \textcolor{blue}{$\Rightarrow$}

	\vspace*{5ex}

	{\it\footnotesize Желающие могут поискать по \textcolor{red}{$\uparrow$}этим данным статью в SPIRES,
	она там есть:


	\href{https://inspirehep.net/record/404905}{https://inspirehep.net/record/404905}
	}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\vspace*{-5ex}
\includegraphics[width=1.018\textwidth,height=1.02\textheight]{dg-rec.png}
\end{minipage}
}
}

\frame{ \frametitle{Particle Physics Data System, 1976 -- 2017... }

    {\bf БД ReactionData} $\sim$ ``HEPDATA на стероидах''

      \vspace*{2ex}
      
      \begin{itemize}
	\item 1 запись -- 1 экспериментальная статья (всего 9958 статей)
        \item Полные табличные данные по измерениям.
	\item Все записано в виде выражений на PPDL $\Rightarrow$ записать в базу бессмысленные данные сложно.
      \end{itemize}

	Пример запроса:

      {\scriptsize \tt re=e+ p $\to$ e+ 2jet anything; and obs = d2(sig)/d(etarap)/d(Q2); and Q2>150; }

      \vspace*{2ex}

      \textcolor{red}{Чем это лучше HEPDATA:} 
      
       \begin{itemize}

		\item
	        строгий язык описания данных $\Leftarrow$ сложно сформулировать бессмысленный запрос, возвращающий 
		непустой результат
	       \item
		есть матрицы ошибок $\Leftarrow$ важно для осмысленных фитов экспериментальных распределений
     \end{itemize}


      \vspace*{1ex}

      {\bf Чем хуже, чем HEPDATA:} см. \hyperlink{RIP}{\beamerreturnbutton{слайд 3}} $\Rightarrow$ \fbox{\bf R.I.P.}
}

\frame{ \frametitle{Particle Physics Data System, 1976 -- 2017... }

     {\bf БД CrossSection} $\sim$ частный случай ReactionData:
     \begin{itemize}
	     \item Только полные сечения.
	     \item Используется для ежегодных обзоров RPP по полным адронным сечениям.
     \end{itemize}

     \begin{itemize}
     \item
     С 2007 года все БД PPDS работают на эмуляторе VAX: 

      {\tt telnet npt.ihep.su }

     \item 
     Удобный доступ для посторонних пользователей:

	     Ссылка на PPDS в Review of Particle Physics \textcolor{blue}{$\to$} \\
		    \textcolor{blue}{$\to$} письмо zenin\_o@ \\
	      \textcolor{blue}{$\to$}  {\tt telnet zenin\_o@npt.ihep.su }  \\
	      \textcolor{blue}{$\to$}  обратное письмо от zenin\_o@ с выдачей из базы

     \item
	40-летние труды по PPDS фактически потеряны вместе с VMS, DEC Fortran и авторами $\sim 10^6$ строк кода.

    \end{itemize}

}


\frame{ \frametitle{Particle Physics Data System \textcolor{red}{!R.I.P.}}

\begin{itemize}
 \item Базы PPDS имеют конструктивные преимущества перед широко используемыми SPIRES + HEPDATA, 
	несмотря на выпавшие 25 лет развития, $\sim$1991-93 -- ...
\item 40-летний труд должен быть доступен  сообществу \textcolor{red}{$\Rightarrow$}
	нужен web-интерфейс \textcolor{red}{$\Rightarrow$} \textcolor{red}{Unix!}
		\begin{enumerate}
		  \item ... \textcolor{blue}{$\Rightarrow$} или кропотливый перенос VMS-кода: 
			  затраты на перенос сопоставимы с разработкой с нуля $\sim$20 человеко-лет.
		  \item ... \textcolor{red}{$\Rightarrow$} или воспроизвести {\tt from scratch} 
			  минимально полезный функционал БД на GNU/Linux:
			  для DataGuide это \textcolor{green}{$\sim$1~человеко-год}, включая простой web-интерфейс.
		\end{enumerate}

\item \textcolor{red}{Требования:}
 \begin{itemize} 
	 \item Unix \textcolor{red}{$\Rightarrow$} POSIX (\href{https://publications.opengroup.org/c165}{IEEE Std 1003.1, 2016 ed.})
	\item поддерживаемость на 20-30 лет
	\item минимум зависимостей на не-стандартизованные по POSIX библиотеки 
	\item компактный код $\Rightarrow$ грамматика языка PPDL компактно записывается на LEX+YACC, код на C.
	\item \textcolor{red}{правило:} 1 человек должен разобраться в коде за 1-2 месяца и начать вносить не приносящие вреда изменения
 \end{itemize}
 \end{itemize}


}

\frame{
\frametitle{ DataGuide {\tt from scratch}:} 

   Первый подход к решению:

   \footnotesize

    \begin{itemize}
      \item Макет DataGuide: 
	      \begin{itemize}
		  \item \footnotesize прочесть текстовый ``дамп'' из VMS-версии DataGuide, 
		  \item разобрать его на записи
		  \item для каждой записи построить дерево пар {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ}
			  в соответствии с определением 
			   структуры записи (cм. следующий слайд) 
	       \end{itemize}
      \item Правые части выражений {\tt КЛЮЧ  = ЗНАЧЕНИЕ}  разобрать по правилам языка PPDL 
	      {\bf $\Leftarrow$ это сейчас основная задача, формат хранения данных вторичен}:
	      \begin{itemize}
	       \item \footnotesize разбор на лексические единицы (слова из словаря, который перед этим тоже надо прочесть) $\leftarrow$ LEX
	       \item синтаксический разбор и вычисление выражений $\leftarrow$ YACC
	      \end{itemize}
      \item Записать содержимое базы в промежуточном представлении, удобном для отладки.
	       \begin{itemize}
		       \item \footnotesize для каждого {\tt ключа}: 
			       файлы с парами 
			       {\tt \{хэш, значение\}}, 
			 индекс: {\tt \{хэш, номер записи в базе\}},
			 индекс: {\tt \{xэш, смещение в файле "хэш--значение"\}}
			\item {\tt запись в БД}: один файл, вместо пар {\tt \{КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ\}} -- {\tt \{КЛЮЧ: ХЭШ\}}
			\item формат хранения выбран для удобства отладки, 
				а не для скорости поиска и т.д. -- {\bf замечания по back-end преждевременны}
	       \end{itemize}
    \end{itemize}
}

\frame{
	\frametitle{Структура записи DataGuide:}
	\mbox{
		\begin{minipage}{0.4\textwidth}
		 Для каждого {\tt ключа}:

	       {\tt	\footnotesize 
		
			\{ключ,\\[.5ex]
			..,\\[.5ex]
			родитель,\\[.5ex]
			f(): чтение словаря,\\[.5ex]
			f(): строка $\to$ внутр. представление,\\[.5ex]
			f():  внутр. представление $\to$ строка,\\[.5ex]
			f(): внутр. представление $\to$ хэш, \\[.5ex]
			f():  оператор == ,\\[.5ex]
			...
		\}
			}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.6\textwidth}
		\includegraphics[width=1\textwidth]{fdt.png}
		\end{minipage}
	}
}

\frame{ \frametitle{Разбор выражений PPDL на примере реакции, {\tt RE = ЗНАЧЕНИЕ}}

{\bf vy\_init\_RE} == NULL, из словаря читать ничего не надо.

Запись реакции в виде строки $\to$ $\{$ {\it начальное состояние, конечное состояние} $\}$;

{\tt\footnotesize RE = PI- P $\to$ N F1(1285) < ETA < 2GAMMA > PI+ PI- > + N ETAPRIME(958); }

{\it конечное состояние } $\to$ {\it дерево}:

{\tt\footnotesize + ( * ( F1(1285) < * ( * ( ETA < 2*GAMMA > , PI+ ) , PI- ) >  , N ) , * ( ETAPRIME(958) , N ) ) }

{\it дерево } $\to$ {\it список списков}:

{\tt\footnotesize
(1)*$[$ 1*N 1*F1(1285) $<$ (1)*$[$ 1*PI- 1*ETA $<$ (1)*$[$ 2*GAMMA $]$ $>$ 1*PI+ $]$ $>$ $]$ (1)*$[$ 1*N 1*ETAPRIME(958) $]$}

Эквивалентная запись:

 {\tt\footnotesize N ( F1(1285) < ETA < GAMMA GAMMA > PI+ PI- > + ETAPRIME(958) ) ; }

дает тот же список:

 {\tt\footnotesize
(1)*$[$ 1*N 1*F1(1285) $<$ (1)*$[$ 1*PI- 1*ETA $<$ (1)*$[$ 2*GAMMA $]$ $>$ 1*PI+ $]$ $>$ $]$ (1)*$[$ 1*N 1*ETAPRIME(958) $]$
 }

}

\frame{ \frametitle{\normalsize Чтение пары {\it RE = ЗНАЧЕНИЕ }: \normalsize разбор реакции на ``слова'' (LEX)}

 \begin{center}
	 \includegraphics[width=0.7\textwidth]{lex.png}
 \end{center}
}

\frame{ \frametitle{\normalsize Чтение пары {\it RE = VALUE}: \normalsize представление в виде дерева (YACC)}
 \begin{center}
	 \includegraphics[width=1.0\textwidth]{yacc.png}
 \end{center}
}

\frame{ \frametitle{Чтение пары {\it RE = ЗНАЧЕНИЕ}: \normalsize {\it дерево} $\to$ {\it список списков}  (C)}

\begin{itemize} 
 \item преобразуем дерево так, чтобы все узлы '*' были выше узлов '+', '-' (раскрытие скобок)
 \item разворачиваем части дерева, содержащие только '*' и частицы, в список
 \item сортируем списки по {\it id} частиц, приводим подобные члены
 \item разворачиваем дерево в список списков
 \item приводим подобные члены в списке списков
\end{itemize}

Пример преобразования реакции к ``нормальному виду'' показан раньше.

}

\frame{ \frametitle{Разбор пар {\tt КЛЮЧ = ЗНАЧЕНИЕ} }
  \begin{itemize}
	  \item Разбор реакций не сложнее арифметического калькулятора.
	  \item Реакции автоматически проверяются на выполнение законов сохранения (заряд, странность, чарм, ...) -- 
		  зависит от правильности чтения словаря частиц \textcolor{red}{$\leftarrow$ TODO} 
		  {\it  (исправления -- по мере отладки базы)}
	  \item Разбор  других выражений -- значений  других ключей ({\tt B} (кинематика пучков) и т.д.) еще проще.
  \end{itemize}

  \begin{center}
   Вопросы/ответы -- по ходу демонстрации работающего аналога DataGuide.
  \end{center}

  Код ($\sim$ 5000 строк):
  \href{https://gitlab.ihep.su/zenin_o/reac/tree/trunk}{https://gitlab.ihep.su/zenin\_o/reac/tree/trunk}
}


\frame{  \frametitle{Планы на 2018}

\begin{itemize}
	\item Полный аналог БД DataGuide:
		\begin{itemize}
			\item Быстрый поиск
			\item Если понадобится -- реляционная БД (sqlite?) в качестве back-end
			\item Исправление словарей по мере отладки
			\item Простой {\bf web-интерфейс}.
		\end{itemize}
	\item Аналог БД CrossSection -- необходимо для Review of Particle Physics.
\end{itemize}

Возможности:

\begin{itemize}
	\item Обработчик реакций + словарь частиц могут использоваться не только в наших унаследованных БД.
	\item Например, в Particle Data Group нет ни словаря в нашем виде, ни автоматической раскрутки каскадных распадов.
	\item SPIRES?
	\item ...
\end{itemize}

}
\end{document}
